%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Tarefa 2 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Exercício 1}

Considere as retas $r$ e $s$ no $\mathbb{R}^{3}$ parametrizadas por:

r : \begin{cases}
  x = 2 + t \\
  y = 1 - 2t \\
  z = -1 + 2t
\end{cases}
s : \begin{cases}
  x = u \\
  y = -3 + u \\
  z = 1 - u
\end{cases}.


Determine as equações simétricas das bissetrizes $b_1$ e $b_2$ formadas entre as retas $r$ e $s$.

\subsection{Resolução}


A bissetriz é a reta que divide um ângulo em duas partes iguais. Então ela pode ser escrita como $I(x_{0}, y_{0}, z_{0}) + \vec{v}$, onde os ângulos entre \vec{v} e os vetores diretores de ambas as retas são iguais.


Igualando as equações para achar as intersecções das retas, obtém-se:


\begin{cases}
  x = 2 + t = u \\
  y = 1 - 2t = -3 + u \\
  z = -1 + 2t = 1 - u
\end{cases}


Somando a primeira e terceira equação:


$(2 + t) + (-1 + 2t) = (u) + (1 - u) \implies 3t + 1 = 1 \implies t = 0$

E substituindo o valor encontrado na primeira:

$2 + t = u \implies 2 + 0 = u \implies u = 2$.

Porém, ao se substituir os valores encontrados na segunda equação:

$1 - 2t = -3 + u \implies 1 - 2(0) = -3 + 2 \implies 1 = -1$

O que é um absurdo. Logo, não há intersecção entre as retas, e portanto não há bissetriz.


\section{Exercício 2}


Considere a quadrática $Q \subset \mathbb{R}^{3}$ dada por $Q = \frac{x^{2}}{9} + \frac{y^{2}}{9} - \frac{z^{2}}{4} = 1$


\subsection{A}

Determine a intersecção de $Q$ com os eixos coordenados $x, y, e z$.

\subsubsection{Resolução}

Intersecção com o eixo x é a intersecção com a reta \begin{cases}  x = t \\ y = 0 \\ z = 0 \end{cases}. Então substituindo na equação da quádrica:

$Q_{x} : \frac{t^{2}}{9} + \frac{0^{2}}{9} - \frac{0^{2}}{4} = \frac{t^{2}}{9} = 1 \implies t = \pm 3$. Portanto a intersecção são os pontos $I_{x1}=(-3,0,0)$ e $I_{x2}=(3,0,0)$.\\

Intersecção com o eixo y é a intersecção com a reta \begin{cases}  x = 0 \\ y = t \\ z = 0 \end{cases}. Então substituindo na equação da quádrica:

$Q_{y} : \frac{0^{2}}{9} + \frac{t^{2}}{9} - \frac{0^{2}}{4} = \frac{t^{2}}{9} = 1 \implies t = \pm 3$. Portanto a intersecção são os pontos $I_{y1}=(0,-3,0)$ e $I_{y2}=(0,3,0)$.\\

Intersecção com o eixo z é a intersecção com a reta \begin{cases}  x = 0 \\ y = 0 \\ z = t \end{cases}. Então substituindo na equação da quádrica:

$Q_{z} : \frac{0^{2}}{9} + \frac{0^{2}}{9} - \frac{t^{2}}{4} = -\frac{t^{2}}{4} = 1 \implies t^{2} = -4$. Como não existe $t \in \mathbb{R}$ que satisfaça a equação, a intersecção da quádrica com o eixo z é vazia.


\subsection{B}

Encontre uma equação da intersecção entre a quádrica $Q$ e o plano $z = 2$ e identifique o tipo da cônica formada.

\subsubsection{Resolução}

$c_{1} = \frac{x^{2}}{9} + \frac{y^{2}}{9} - \frac{2^{2}}{4} = \frac{x^{2}}{9} + \frac{y^{2}}{9} -1 = 1 \implies x^{2} + y^{2} = 18$\\

$c_{1}$ é uma circunferência de raio $3\sqrt{2}$ e centro na origem.


\subsection{C}

Encontre uma equação da intersecção entre a quádrica $Q$ e o plano $y = 3$ e identifique o tipo da cônica formada.

\subsubsection{Resolução}

$c_{2} = \frac{x^{2}}{9} + \frac{3^{2}}{9} - \frac{z^{2}}{4} = \frac{x^{2}}{9} + 1 - \frac{z^{2}}{4} = 1 \implies \frac{x^{2}}{9} - \frac{z^{2}}{4} = 0 \implies 4x^{2} = 9z^{2} \implies 2|x|=3|z|$\\


\begin{cases}
  x = \frac{3z}{2}\\
  x = \frac{-3z}{2}\\
\end{cases}\\


A intersecção são duas retas que se interceptam na origem.


\section{Exercício 3}

Considere a quádrica $Q \subset \mathbb{R}^{3}$ dada por $Q = 2x^{2} + y^{2} - 8x + 2y -z + 10 = 0$.

Para esta quádrica, faça uma translação de coordenadas de modo a obter uma quádrica em sua forma canônica, em seguida, identifique o tipo de quádrica de que trata o problema. Faça um esboço do gráfico dessa quádrica.

\subsection{Resolução}

Completando quadrados, obtém-se:

$Q = 2x^{2} + y^{2} - 8x + 2y -z + 10 = 0 \implies 2(x - 2)^{2} + (y + 1)^{2} -z + 10 = 8 + 1 \implies z - 1 = \frac{(x - 2)^{2}}{\frac{1}{2}} + \frac{(y + 1)^{2}}{1}$

A quádrica é um parabolóide elíptico com o vértice em $(2, -1, 1)$


\includegraphics[keepaspectratio,scale=0.5]{conica.png}


\section{Exercício 4}

Escreva uma equação da superfície gerada pela rotação da hipérbole $\frac{z^{2}}{9} - \frac{y^2}{9} = 1, x = 0$ em torno do eixo y.

\subsection {Resolução}


Seja $P(0, y_{0}, z_{0})$ um ponto da hipérbole. A superfície quando cortadas por um plano paralelo ao plano $xz$ e que contém o ponto $P$ forma um circunferência de raio $z_{0}$ e centro $(0, y_{0}, 0)$, com a equação $x^{2} + z^{2} = {z_{0}}^{2}$. Mas como $P$ pertence à hipérbole, pode-se escrever ${z_{0}}^{2} = {y_{0}}^{2} + 9$ e portanto um ponto $Q(x,y,z)$ pertence à superfície se e somente se $\frac{x^{2}}{9} + \frac{z^{2}}{9} - \frac{y^2}{9} = 1$ .


\section{Exercício 5}

Escreva a equação do cone gerado pela rotação da reta r em torno da reta s, onde:

r : \begin{cases}
  x = 2 + t \\
  y = -4 + 5t \\
  z = 3 + t
\end{cases}

s : \begin{cases}
  x = 1 + 2u \\
  y = 2 - u \\
  z = 3 + u
\end{cases}.


\subsection{Resolução}

Para achar a equação da superfície basta notar que sendo $I(x_{0},y_{0},z_{0})$ a intersecção das retas e $P(x,y,z)$ um ponto da superfície, o ângulo entre o vetor diretor da reta s e o vetor $\overrightarrow{PI}$ é o mesmo que o ângulo entre os vetores diretores das duas retas.

$cos \theta = \frac{\langle(1, 5, 1), (2, -1, 1)\rangle}{\sqrt{1^{2} + 5^{2} + 1^{2}}\times\sqrt{2^{2} + (-1)^{2} + 1^{2}}} = \frac{2 - 5 + 1}{\sqrt{27}\times\sqrt{6}} = \frac{-\sqrt{2}}{9}$

Por inspeção visual, se pode notar que a intersecção das retas se dá no ponto $(3, 1, 4)$, quando $t = u = 1$.

Sendo $P$ um ponto da superfície, o vetor $\overrightarrow{PI}$
Portanto, $P \in$ superfície $\iff \frac{\langle(2, -1, 1), \overrightarrow{PI}\rangle}{|(2, -1, 1)|\times|\overrightarrow{PI}|} = \frac{-\sqrt{2}}{9}$.

Como $\overrightarrow{PI} = (3 - x, 1 - y, 4 - z)$.


$\frac{\langle(2, -1, 1), \overrightarrow{PI}\rangle}{|(2, -1, 1)|\times|\overrightarrow{PI}|} = \frac{6 - 2x + y - 1 - z + 4}{\sqrt{6}\sqrt{x^2-6x+ 9 +y^2-2y+1+z^2-8z+16}} = \frac{-\sqrt{2}}{9} \implies \frac{6 - 2x + y - 1 - z + 4}{\sqrt{x^2-6x+ 9 +y^2-2y+1+z^2-8z+16}} = \frac{-2\sqrt{3}}{9} \implies \frac{4x^2+y^2+z^2-4xy+4xz-2yz-36x+18y-18z+81}{x^2+y^2+z^2-6x-2y-8z+26} = \frac{4}{27}$\\

Continuando os cálculos, se obtém: $104x^2 + 23y^2 + 23z^2 + 108xz - 108xy - 54yz - 948x + 494y - 454z + 2083 = 0$ 


\section{Exercício 6}

Seja $\alpha$ o plano que contém os pontos $A=(2,0,-2), B=(0,3,-1), C=(0,0,2)$. Determine a projeção ortonal do ponto $P=(2,1,0)$ sobre o plano $\alpha$.


\subsection{Resolução}

Os vetores $\overrightarrow{CA}=(2,0,-4)$ e $\overrightarrow{CB}=(0,3,-3)$ não são paralelos e portanto definem o plano $\alpha$. Portanto, $\overrightarrow{n} = \overrightarrow{CA} \times \overrightarrow{CB}$ é normal ao plano.

$\overrightarrow{n}$ = \begin{vmatrix}
  \overrightarrow{i} & \overrightarrow{j} & \overrightarrow{k}\\
  2 & 0 & -4\\
  0 & 3 & -3\\
  
\end{vmatrix} $ = 12\overrightarrow{i} + 6\overrightarrow{j} + 6\overrightarrow{k} = (12,6,6)$. Para simplificar os cálculos, pode-se usar $\overrightarrow{n} = (2,1,1)$.\\

Portanto, $Q=(x,y,z) \in \alpha \iff \langle(2,1,1), (-x,-y,-2z)\rangle = 0 \implies -2x -y -z + 2 = 0$ é a equação do plano que contém os pontos $A, B, C$ e é normal ao vetor $(2,1,1)$.


Agora é necessário achar a intersecção da reta $r$ que passa por $P$ e tem direção de $\overrightarrow{n}$ com o plano $\alpha$.

r : \begin{cases}
  x = 2 + 2t \\
  y = 1 + t \\
  z = t
\end{cases}

Substituindo na equação do plano: $-4 - 4t -1 -t -t +2 = 0 \implies -6t -3 = 0 \implies t = \frac{-1}{2}$.

E portanto a projeção de P sobre $\alpha$ é $(2+\frac{-2}{2},1-\frac{1}{2},\frac{-1}{2})=(1,\frac{1}{2},\frac{-1}{2})$


\section{Exercício 7}

Considere a equação $S: x^2 -2x +y^2 +4y +z^2 + 2z =3$

\subsection{A}

Mostre que S é uma esfera

\subsubsection{Resolução}

Completando quadrados:

$x^2 -2x +y^2 +4y +z^2 + 2z =3 \implies (x-1)^2 + (y+2)^2 + (z+1)^2 = 3 +1 + 4+1=9$

S é uma esfera de centro $C=(1,-2,-1)$ e raio 3.

\subsection{B}

Verifique que $P=(-1,-3,1) \in S$.

\subsubsection{Resolução}

Substituindo os valores de P na equação:

$(-1-1)^2 + (-3+2)^2 + (1+1)^2 = 4 + 1 + 4 = 9$

Portanto, $P \in S$.

\subsection{C}

Encontre uma equação cartesiana do plano tangente à esfera em P.

\subsubsection{Resolução}

O plano tangente à esfera é normal ao raio da esfera no ponto de tangência, portanto basta achar o plano que passa pelo ponto $P=(-1,-3,1)$ e é normal ao vetor $\overrightarrow{n}=(-1-1, -3-(-2), 1-(-1))=(-2,-1,2)$.

Então $\langle(-2,-1,2), (x+1,y+3,z-1)\rangle=0 \implies -2x -2-y -3 +2z-2 = 0 \implies -2x -y +2z -7 =0$ é o plano tangente ao ponto $P$.


\section {Exercício 8}

Sejam $a$ e $b$ números reais. Para quais valores de $a$ e $b$ o sistema \begin{cases}
  2x -y = a\\
  bx + 3y = -6\\
\end{cases} apresenta como solução o conjunto vazio, uma única solução e uma reta?


\subsection{Resolução}

Na primeira equação, o termo que multiplica $y$ é $-1$. E na segunda é $3$. Se $a$ e $b$ também seguirem a mesma regra, as duas equações serão equivalentes e a sua solução será uma reta.

Se apenas b for múltiplo, não haverá solução pois as retas serão paralelas.

Se b não for múltiplo, haverá apenas uma solução.

Ou seja:

\begin{itemize}
\item Se $b = -6$ e $a = 2$, o conjunto solução é a reta $2x - y= 2$.
\item Se $b = -6$ e $a \neq 2$, não há solução.
\item Se $b \neq -6$, apenas uma solução.
\end{itemize}



\section {Exercício 9}

Determine $a \in \mathbb{R}$ para que a solução do sistema não seja vazia.

\begin{cases}
  3x-y+z=a\\
  2x-y+z=1\\
  7x+z=-1  
\end{cases}

\subsection {Resolução}

As equações são linearmente independentes, então todo $a \in \mathbb{R}$ gera uma única solução.
Por exemplo, seja $a=1$.

\begin{cases}
  3x-y+z=1\\
  2x-y+z=1\\
  7x+z=-1  
\end{cases}

Subtraindo a segunda equação da primeira, obtém-se que $x=0$. Substituindo na terceira, tem-se que $z=-1$ e substituindo na primeira $y=-2$.
Portanto, a solução única do sistema é \begin{cases}
  x=0\\
  y=-1\\
  z=-2 
\end{cases}


\section {Exercício 10}

\subsection{A}

Escreva as equações paramétricas e a cartesiana do plano paralelo ao eixo $y$ que contém os pontos $A=(2,1,0)$, $B=(0,2,1)$

\subsubsection{Resolução}


Um plano pode ser descrito por um ponto e dois vetores paralelos à ele (e não paralelos entre si).
Assim, o plano desejado é paralelo ao eixo y e ao vetor $\overrightarrow{BA}$.

Portanto $\pi = (2,1,0) + t\overrightarrow{y} + u\overrightarrow{BA} = (2,1,0) + (0,t,0) + (2u, -u, -u)$.

Ou seja, $\pi$ : \begin{cases}
  x = 2 + 2u\\
  y = 1 + t - u\\
  z = -u
\end{cases} é a equação paramétrica do plano.


Fazendo $u=1$ e $t=0$, obtém-se o ponto $C=(4,1,-1)$.
Agora pode-se usar os vetores $\overrightarrow{BA} e \overrightarrow{BC}$ para achar o vetor normal ao plano.

$\overrightarrow{n}$ = \begin{vmatrix}
  \overrightarrow{i} & \overrightarrow{j} & \overrightarrow{k}\\
  2 & -1 & -1\\
  4 & -1 & -2\\  
\end{vmatrix} $ = 1\overrightarrow{i} - 0\overrightarrow{j} + 2\overrightarrow{k} = (1,0,2)$.\\

Portanto, $P=(x,y,z) \in \pi \iff \langle(1,0,2),(x-2,y-1,z)\rangle = 0$.

Então a equação cartesiana do plano é $x +2z -2 = 0$.


\subsection {B}

Dados a esfera $S: x^2 + y^2 + z^2 = 9$ e os pontos $P=(1,1,1)$ e $Q=(2,2,3)$, verifique que $P$ está no interior da esfera e $Q$ no exterior.

\subsubsection{Resolução}

A esfera tem centro $C=(0,0,0)$ e raio $3$.
Portanto, $P$ está no interior de $S$ se e somente se $d(C,P)$ < 3.

$d(C,P) = \sqrt{1^2 + 1^2 + 1^2} = \sqrt{3} < 3$. Logo, $P$ está no interior de $S$.

$Q$ está no exterior de $S$ se e somente se $d(C,Q) > 3$.

$d(C,Q) = \sqrt{2^2 + 2^2 + 3^2} = \sqrt{17} > \sqrt{9} = 3$. Logo, $Q$ está no exterior de $S$.

\subsection{C}

Determine a intersecção da esfera com a reta definida pelos pontos $P$ e $Q$.


\subsubsection {Resolução}

A reta definida pelos pontos é r: \begin{cases} x = 1 + t\\ y = 1 + t\\ z = 1 + 2t \end{cases}

Substituindo na equação da esfera:

$x^2 + y^2 + z^2 = 9 \implies (1+t)^2 + (1+t)^2 + (1+2t)^2 = 9 \implies 2t^2 + 4t + 2 + 4t^2 + 4t + 1 = 9 \implies 6t^2 + 8t -6 = 0$.

Resolvendo a equação quadrática, temos que $t=\frac{-2\pm\sqrt{13}}{3}$.

E portanto as intersecções são nos pontos $I_1=(\frac{1+\sqrt{13}}{3}, \frac{1+\sqrt{13}}{3}, \frac{-1+2\sqrt{13}}{3})$ e $I_2=(\frac{1-\sqrt{13}}{3}, \frac{1-\sqrt{13}}{3}, \frac{-1-2\sqrt{13}}{3})$.


\nocite{*}

\bibliography{refs}{}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
